
\chapter{Introdução}\label{intro}

As redes de comunicação de dados digitais apresentam um importante papel para a sociedade atualmente, permitindo um grande fluxo de informações. Elas estão presentes cada vez mais no dia a dia das pessoas e suas aplicações incluem telefonia, rádio, televisão, a Internet, entre outras. 

A Internet tem destaque dentre as redes devido às suas inúmeras possibilidades de serviços. Diversos dispositivos com capacidades de conexão se ligam à rede sob os mesmos padrões de comunicação. 
Redes globais, nacionais, locais, corporativas e redes móveis se aglomeram e constroem a rede como um todo. Dentro desse conjunto de tecnologias responsáveis pela transmissão de dados se destaca a tecnologia óptica.\cite{kurose}

A tecnologia óptica é notória pela sua grande capacidade de transmissão. Em 2002, uma rede óptica intercontinental de 250 mil quilômetros foi criada com a capacidade de 2,56 Tb/s e desde então diversos laudos apontam que a conectividade aumentou drasticamente a partir de 2004. O recorde atual de transmissão é de 1 petabit (1000 terabit) por segundo sobre um fibra de 52,4 Km com 12 núcleos\cite{ntt}. Novas tecnologias de FTTH(\textit{Fiber To The Home}) podem prover acima de 100 Mb/s de conexão de internet entre o provedor e uma rede doméstica local \cite{ftth}. 

\nomenclature{FTTH}{Fiber To The Home}%
\nomenclature{WDM}{Wavelenght Division Multiplexing}%
\nomenclature{TCP/IP}{Transfer Control Protocol / Internet Protocol}%

Informações sobre a evolução da Internet relatam que, de 1995 a 2011, o número de usuários da Internet saltou de 39,14 milhões para 2,27 bilhões. Grande parte dessa evolução é devido ao desenvolvimento das tecnologias de fibra óptica.\cite{evolution}


%
Para prover formas de se avaliar e melhorar o projeto de redes ópticas, é preciso ferramentas que auxiliem os cálculos de desempenho e permitam elaborar as melhores estratégias para a implementação da estrutura da rede. 

A avaliação de desempenho de sistemas pode ser realizada através de três métodos: analítico, medição e simulação. Devido à complexidade dos ambientes de redes de computadores, em geral, não é possível modelá-los analiticamente de maneira precisa. Além disso, a implementação de ambientes reais de testes (\textit{testbeds}) muitas vezes é inviável por questões de custo e de disponibilidade. Devido a isso,, o método de simulação é amplamente utilizado pela comunidade científica de redes de computadores para avaliar as soluções propostas.

Esta monografia apresenta a implementação de uma interface gráfica para o simulador de redes ópticas com multiplexação por divisão de comprimento de onda, o WDMSim \cite{wdmsim}.

\section{Motivação}

Este projeto do WWSim tem como motivação a construção e descrição de uma interface gráfica web para o simulador de redes ópticas WDMSim. A facilidade de interação com o usuário que modela e avalia a rede é tida como essencial pois permite que o simulador seja usado com propósito didático. O simulador pode ser utilizado para ilustrar os conceitos de redes ópticas WDM tais como caminho óptico, agregação de tráfego e roteamento e alocação de comprimento de onda.


\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}

	Proporcionar a implementação e validação de uma interface gráfica Web capaz de gerar e modelar redes ópticas WDM.
	
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
	\item Automatizar a geração de arquivo de parâmetro de entrada para o simulador WDMSim. 
	\item Permitir a execução remota de simulação de rede modelada em interface gráfica.
	\item Permitir o acesso a arquivos de resultados como estatísticas e arquivo de trace com eventos da simulação.
%	\item Permitir ao usuário visualizar eventos gerados pelo simulador como os fluxos e os caminhos ópticos.
%	\item Permitir ao usuário interagir e adicionar eventos de simulação em tempo de simulação.
\end{itemize}
	


\section{Organização da Monografia}

	A organização do restante desta monografia está a seguir.
	
	 O Capítulo \ref{tecnologia} apresenta alguns conceitos mais relevantes nos quais o simulador de redes se baseia. O capítulo inclui explicações sobre o funcionamento das redes ópticas e também define o conceito de RWA (\textit{Routing Wavelength Assignment}) que é responsável pela atribuição de comprimentos de onda e de rotas aos fluxos recebidos por um dispositivo OXC(Optical Cross-Connect).
	 
	O Capítulo \ref{wdmsim} mostra o funcionamento e os princípios que guiam o WDMSim, projeto de simulador desenvolvido em Java que busca simular as redes ópticas utilizando eventos discretos. O capítulo mostra os parâmetros e arquivos de entrada e de saída gerados pelo simulador.
	 
	 O Capítulo \ref{especificacao} apresenta os requisitos do sistema funcionalidades do sistema desenvolvido e incluem os casos de uso pensados para os sistema. Os casos de uso descritos visam descrever a melhor experiência do usuário em relação ao uso do programa. 

	 O Capítulo \ref{arquitetura} mostra a arquitetura pensada para o programa e o projeto de desenvolvimento seguido. O capítulo apresenta decisões tomadas durante a implementação do projeto com o objetivo de melhorar fatores de qualidade como manutenibilidade e interoperabilidade.

%O capítulo também apresenta ilustrações 
%O capítulo também apresenta o processo de desenvolvimento seguido . 

%No capítulo estão descritos os passos passados para a geração de código executável, as atividades identificadas no processo de desenvolvimento e o processo de validação e de finalização do projeto.
	 
%	 O Capítulo \ref{validacao} mostra o processo de avaliação utilizado para comprovar aspectos da implementação. Na capítulo estão descritos, as atividades de testes e certas métricas coletadas para comparação de desempenho.
	 
	 O Capítulo \ref{conclusao} mostra o que se pôde extrair deste trabalho e propostas de trabalhos futuros. No capítulo, estão descritos possíveis expansões do simulador e possibilidades de uso.


\chapter{Fundamentos em Redes Ópticas WDM}\label{tecnologia}

Este capítulo apresenta os fundamentos em que se baseou a criação e implementação do simulador WWSim além de uma contextualização sobre o uso e difusão das redes ópticas.

\section{Contextualização das Redes WDM}

No início da utilização da Internet, certas empresas de comunicação que mantinham redes de telecomunicação as utilizavam para suportar o serviço de telefonia em paralelo ao serviço de Internet. A infraestrutura utilizada, o cobre, era suscetível a interferências elétricas e apresentava grande limitação em termos de banda.

Dadas as limitações do cobre, o teste de redes ópticas se difundiu e um padrão foi criado: o SONET (\textit{Synchronous Optical Network}). Criado pela ECSA(\textit{Exchange Carrier Standards Association}) em conjunto com a \textit{Bellcore}, o padrão define o protocolo para a transferência de fluxos de bit sobre um canal óptico com o uso de lasers ou diodos emissores de luz (LEDs).

\nomenclature{LED}{Light Emitting Diode}

Tecnologias de Multiplexação por comprimento de onda foram criadas para permitir que haja transmissão simultânea com o uso de diferentes faixas do espectro. Essa tecnologia permite que um seletor de remodulação receba um sinal WDM de entrada, selecione um canal óptico específico e posicione os dados do canal em um novo canal de saída gerado\cite{alexander}. Isso expande imensamente as possibilidades de transmissão de um canal óptico.

Houve a criação de novos comutadores para comprimentos de onda, os OXC (\textit{Optical Cross-connect}), capazes de interligar fibras ópticas de maneira transparente, isso permitiu o surgimento de rede de salto único (\textit{Single Hop}), cujo fluxo pode atravessar toda a rede sem ser necessária a comutação eletrônica entre nós intermediários.
\nomenclature{SONET}{Synchronous Optical Network}%
\nomenclature{ECSA}{Exchange Carriers Standards Association}%
\nomenclature{OXC}{Optical Cross-Connect}%
Fibras ópticas e multiplexação por comprimento de onda se mostraram tecnologias promissoras que possuem expectativa de satisfazer a necessidade de banda passante requisitada atualmente pela Internet. 
%FIBER OPTICS and wavelength-division multiplexing
%(WDM) are promising technologies that are expected
%to satisfy the drastically increasing bandwidth requirements
%of the Internet. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{oxc2.PNG}
    \caption[Optical Cross-Connect]{Optical Cross-Connect (OXC) com três comprimentos de onda por fibra \cite{roukas} }
    \label{fig:oxc}
\end{figure}

%% O comando \label{nome} define o marcador da parte especificada.
%% Você pode citar esta seção usando o comando \ref{nome}.
%% O "~" evita uma quebra de linha entre as palavras.
%O Capítulo~\ref{intro} é uma introdução ao contexto do projeto.
%Vou exemplificar alguns comandos básicos e úteis para uma dissertação como incluir citações \citep{Sand-Jensen2007} ou ``aspas''.
%% Como o % representa um comentário e não é compilado, para fazê-lo aparecer no texto você precisa colocar uma "\" antes, como abaixo.
%Apenas \unit[4]{\%} do texto está contido em subsubseções.
%
%% Veja mais formas de fazer citações no texto da documentação do natbib.
%O \texttt{natbib} é bastante flexível \citep[ver detalhes em][]{Kirk2008}.
%\citet{Emlet1987} mostra outro modo de citar trabalhos no texto e como grafar o nome das espécies \emph{Drosophila melagonaster} e \subde\ usando o comando \texttt{$\backslash$emph} e um comando customizado, respectivamente.
%% Comandos como o utilizado para incluir o nome da espécie (subde e subsus) devem ser seguidos de uma \ para inserir um espaço antes da próxima palavra.
%% Esta \ não precisa ser utilizada quando o comando é seguido de ponto ou vírgula.
%\citet{Day2006} não usaram papilas de \subsus.
%% O pacote icomma permite usar a vírgula como separador decimal, já que o comportamento padrão do LaTeX é inserir um espaço maior após uma vírgula.
%O resultado de \subsus\ é 22,2.

%\subsection{Simulador de Redes}\label{intro:contexto}


%Mencionei na seção~\ref{intro:historico} como citar um capítulo, agora podemos citar o Capítulo~\ref{cap2}.

%Dado esse desenvolvimento das redes, cabe ressaltar aspectos da simulação e coleta de dados das redes ópticas. O uso de simulador de rede pode ajudar a coletar características e informações da rede que podem melhorar e avaliar o seu funcionamento.
% 
%Tal simulador deve permitir alterar os diversos parâmetros de configuração da rede. Tais parâmetros incluem a topologia, a capacidade individual dos links e nós da rede, as chamadas realizadas e parâmetros de funcionamento da rede, o chamado RWA (\textit{Routing and Wavelenght Assignment}).
%
%O simulador deve permitir importar e exportar arquivos de \textit{trace}, arquivos que contêm as informações de troca de mensagens entre os nós da rede. Isso dá maior liberdade ao usuário do sistema de verificar e avaliar o comportamento do sistema.
%
%O simulador deve permitir também criar estatísticas com informações coletadas ao longo da simulação. Elas poderão ser exportadas como tabelas ou gráficos para que o usuário tenha acesso.
\nomenclature{RWA}{Routing and Wavelenght Assignment}%
%\subsection{Ferramentas de Simulação Existentes}
%
%O surgimento de tecnologias de agregação de tráfego em redes ópticas traz à tona a necessidade de ferramentas capazes de avaliar o desempenho dessas redes. Ferramentas de simulação permitem avaliar quais características trazem melhor desempenho à rede de maneira automatizada, interativa e menos custosa. Para o caso das redes IP/WDM, isso é um desafio visto que o roteamento e alocação de comprimentos de ondas lida com a camada de rede, responsável pelo endereçamento e roteamento de dados, e com a camada de enlace, responsável pela multiplexação de comprimentos de onda eletromagnéticas.
%	
\nomenclature{Ns-2}{Network Simulator 2}%

%\section{Conceitos Importantes em Redes Ópticas}

%Em redes ópticas, cada equipamento conectado à rede possui capacidades de encaminhar fluxos de dados de maneira autônoma. Um correto encaminhamento de fluxos de dados levam em consideração as características da rede que melhor utilizam seus recursos. 

%Os equipamentos nos nós da rede determinam como os fluxos de tráfego devem ser encaminhados.

\section{Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda}
Em tecnologia óptica, Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda (do Inglês \textit{Wavelength Division-Multiplexing}) é a tecnologia que agrupa um número de sinais de portadores ópticos em uma única fibra óptica com o uso de diferentes comprimentos de onda de feixes de laser. A técnica permite comunicação bidirecional sobre um cabo de uma fibra e também multiplicação da capacidade.
O termo WDM é aplicado a um portador óptico, ou comprimento de onda. O termo FDM (\textit{Frequency Division Multiplexing}) não é aplicado por remeter a um portador de rádio. Ambos os termos se relacionam devido à relação em que o comprimento de onda multiplicado pela frequência é igual à velocidade da luz. 

\nomenclature{FDM}{Frequency Division Multiplexing}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{wdm2.PNG}
\caption{Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda}
\label{wdm}
\end{figure}

A tecnologia WDM utiliza um multiplexador no agente transmissor para agrupar os sinais na fibra e, no agente receptor, utiliza um demultiplexador para dividir as diferentes portadoras. A figura \ref{wdm} ilustra os conceitos de multiplexador e demultiplexador utilizados para realizar a divisão de canais em faixas de comprimentos de onda. Tal conceito foi publicado em 1978 e utilizava 2 sinais combinados. Sistemas mais recentes consegue lidar com até 160 sinais\cite{murthy}.



%WDM is an approach that can exploit the
%huge optoelectronic bandwidth mismatch by requiring that
%each end-user’s equipment operate only at electronic rate, but
%multiple WDM channels from different end-users may be multiplexed
%on the same fiber [1]. 


\section{Caminho Óptico}
%In a wavelength-routed WDM
%network, a “lightpath” may be established from a source node
%to a destination node and it may span multiple fiber links [2].
%In an all-optical network, the lightpath may remain entirely in
%the optical domain, optically bypassing the intermediate nodes.
%Using wavelength-routing switches (WRSs) [1] at intermediate
%nodes, and via appropriate routing and wavelength assignment
%(RWA), a lightpath can create logical (or virtual) neighbors out
%of nodes that are geographically far apart in the network.


A transparência das redes ópticas traz à tona o problema de roteamento e
alocação de comprimentos de onda já que, para que haja a conexão, é preciso a atribuição de uma faixa dedicada de espectro, o chamado caminho óptico (do Inglês \textit{lightpath}). Os caminhos ópticos são
fluxos que utilizam um comprimento de onda atribuído permitindo que o tráfego de dados flua de forma transparente. Um caminho óptico trata-se do conjunto da rota (sequência de enlaces de fibra) e o comprimento de onda alocado. \cite{zhu}

Caso o respectivo comprimento esteja ocupado, o fluxo pode ser submetido a uma conversão óptico-elétrica que atribui outro comprimento de onda disponível ou pode ser submetido a agregação de tráfego. Tal conversão representa um custo maior em termos de processamento e de tempo e, por isso, deve ser evitado para maximizar a vazão da rede.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{caminhosOpticos.PNG}
\caption[Caminhos Ópticos]{Ilustração análoga à atribuição de caminhos ópticos}
\label{caminhosOpticos}
\end{figure}

A figura \ref{caminhosOpticos} ilustra a atribuição de caminhos ópticos. Dado que cada caminho óptico recebe um faixa de onda onde pode operar (representado pelas diferentes cores), a atribuição de determinada faixa a um caminho óptico irá depender da topologia de rede e/ou do fluxo de dados que trafegam por ela.


\section{Topologia Física e Virtual}\label{topologiaFisica}

Em uma rede WDM roteada por comprimento de onda, um caminho óptico pode ser estabelecido do roteador fonte até o destino e pode se estender por vários enlaces sem a necessidade de sair do meio óptico e portanto sobrepassa os nós intermediários. O uso de comutadores ópticos WRSs (do Inglês : \textit{Wavelength-Routing Switches}) em roteadores intermediários permite criar roteadores logicamente ``vizinhos'' ou virtuais a partir de uma topologia física onde tais roteadores estão geograficamente distantes\cite{zhu}.

\nomenclature{WRS}{Wavelength-Routing Switch}

	O conjunto de tais enlaces virtuais é chamado de topologia virtual e depende estritamente de um algoritmo de roteamento e alocação de comprimento de onda (RWA, discutido na seção \ref{roteamentoAlocacao}) para serem estabelecidos de forma eficiente que otimize o uso dos recursos de rede.
	
	O conjunto de enlaces onde os roteadores estão fisicamente conectados é chamado de topologia física, não depende do algoritmo RWA e pode ser representada como um grafo ponderado.


\begin{figure}[h]
\centering
 	    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{caminhosOpticos.PNG}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{enlacesVirtuais.PNG}
\caption[Topologia Virtual]{O uso de caminhos ópticos permite a criação de enlaces virtuais}
\label{topologiaVirtual}
\end{figure}

A figura \ref{topologiaVirtual} apresenta a criação de enlaces virtuais a partir de caminhos ópticos. Cada caminho óptico da figura apresenta um comprimento de onda distinto(representado pelas cores) que permite criar os enlaces virtuais e assim conectar roteadores não fisicamente conectados de maneira transparente aos roteadores intermediários da rede óptica.


	
\section{Agregação de Tráfego}\label{agregacaoTrafego}

O uso dedicado de um comprimento de onda para determinado fluxo representa um grande desperdício do potencial uso do comprimento de onda, pois parte dos tráfegos são de baixa velocidade (\textit{Subwavelength Traffic}).

 Para a atenuação desse problema, utiliza-se a agregação de tráfego, que propõe que os fluxos sejam agregados em comprimentos de onda para que haja poucas despesas adicionais relacionadas à conversão opto-elétrica. Os caminhos ópticos são reutilizados para encaminhar os tráfegos de baixa velocidade sem necessidade de criar um novo caminho óptico.


\section{Conversão de Comprimento de Onda}

As restrições de continuidade de comprimento de onda podem ser atenuadas se os equipamentos contiverem conversores de comprimento de onda. Os conversores transferem um sinal de entrada para um comprimento diferente de saída. A figura \ref{fig:conversor} mostra os tipos de conversões de comprimento de onda que um OXC pode realizar. 



\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{conversoresWL.PNG}
    \caption[Conversores de Comprimento de onda]{Tipos de conversão de Comprimento de Onda\cite{roukas}}
    \label{fig:conversor}
\end{figure}


%
%The wavelength continuity constraint may be relaxed if the OXCs are
%equipped with wavelength converters [18]. A wavelength converter is a single
%input/output device that converts the wavelength of an optical signal arriving
%at its input port to a different wavelength as the signal departs from its output
%port, but otherwise leaves the optical signal unchanged. In OXCs without
%a wavelength conversion capability, an incoming signal at port pi on wavelength
%ë can be optically switched to any port pj , but must leave the OXC on the
%same wavelength ë. With wavelength converters, this signal could be optically
%switched to any port pj on some other wavelength ë. That is, wavelength conversion
%allows a lightpath to use different wavelengths along different physical
%links.
\section{Roteamento e Alocação de Comprimentos de Onda}\label{roteamentoAlocacao}

A decisão de qual caminho óptico seguir cabe ao algoritmo de roteamento e alocação de comprimento de onda (do Inglês: \textit{Routing Wavelength Assignment} ou RWA). O algoritmo RWA pode levar em consideração informações da topologia da rede, da disponibilidade ou capacidade de determinado canal. 

Vários algoritmos já foram definidos e descritos para o problema do roteamento e alocação de comprimento de onda. 

Para roteamento estático, o algoritmo de Dijkstra apresenta bons resultados e levam em consideração a estrutura de grafo ponderado da rede e determina o menor caminho de forma otimizada \cite{skiena}.

Para roteamento dinâmico, o algoritmo WLCR(\textit{Weighted Least-Congestion Routing}) é uma alternativa pois leva em consideração o estado de congestionamento de determinado link para tomar decisões quanto ao caminho. \cite{bezerra}

\nomenclature{WLCR}{Weighted Least-Congestion Routing}
\nomenclature{FF}{First Fit}
\nomenclature{LU}{Least Used}
\nomenclature{MU}{Most Used}

Para alocação de comprimento de onda, destacam-se os algoritmos \textit{First-Fit}(FF), \textit{Least-Used}(LU) e o \textit{Most-Used}(MU). O algoritmo \textit{First-Fit} busca o primeiro comprimento de onda disponível seguindo a uma ordem sequencial. 
O algoritmo \textit{Least-Used} busca o comprimento de onda menos usado para balancear o uso comprimentos disponíveis. E o algoritmo \textit{Most-Used} reúsa os comprimentos mais utilizados para restringir ao menor número de canais.\cite{bezerra}

\section{Tráfego em Redes Ópticas}

Em redes ópticas WDM com comutação por circuito, caminhos ópticos são estabelecidos e terminados na medida da necessidade da alocação de recursos para o atendimento das demandas das redes clientes. Nesse contexto, uma unidade de demanda é representada por uma requisição de conexão ou chamada. Comumente, uma chamada inclui a definição de um nó de origem, um nó de destino e a quantidade de banda passante requisitada. É responsabilidade do plano de controle da rede alocar recursos (caminhos ópticos) para o atendimento de uma chamada.

Em simuladores de redes ópticas as demandas por conexão são geralmente simuladas utilizando o mesmo modelo aplicado em redes telefônicas, ou seja, utilizando um processo estocástico chamado Poisson. O processo de Poisson define uma distribuição de chegadas de requisição na qual o tempo médio de duração das chamadas é normalmente modelado por uma distribuição exponencial negativa.

A taxa média de chegada de chamadas é definida a partir  da carga imposta à rede, medida em Erlang. A carga pode ser definida como $ E = T \times D$, onde $E$ é a carga (Erlang), $T$ é a taxa média de chegada e $D$ é o tempo médio de duração das chamadas. Para cada simulação, deve-se definir as variáveis $E$ e $D$, de forma que a taxa de chegada possa ser calculada.

Dessa forma, pode-se realizar a simulação de tráfego em redes ópticas variando-se os cenários de carga e também, a quantidade de banda passante requisitada. Tipicamente, em uma simulação,  define-se um conjunto de granularidades de banda passante que caracterizem um determinado cenário de tráfego e são executadas várias simulações de forma a obter-se um conjunto de resultados referentes a um intervalo de carga de interesse.


\section{Probabilidade de Bloqueio e Taxa de Bloqueio de Banda}

Uma das métricas relevantes para se avaliar um rede óptica é a probabilidade de bloqueio (do Inglês: \textit{Blocking Probability}). A medida é definida como a razão entre o número de chamadas aceitas e o número total de chamadas. Para se atingir uma baixa razão de probabilidade de bloqueio é preciso solucionar conflitos e complicações relacionados à agregação de tráfego discutidos anteriormente.

\nomenclature{BP}{Blocking Probability}
\nomenclature{BBR}{Bandwidth Blocking Rate}
\nomenclature{MBP}{Mean Blocking Probability}
\nomenclature{MBBR}{Mean Bandwidth Blocking Rate}

Outra métrica relevante para avaliação de redes ópticas é a Taxa de Bloqueio de Banda (do Inglês: \textit{Bandwidth Blocking Rate}). A medida é definida como a razão de tráfego bloqueado sobre
o total de banda passante requisitada durante determinado tempo de uma simulação. O resultado da métrica irá depender do algoritmo de solução do problema de agregação dinâmica de tráfego.


\section{Simuladores de Redes}

O estudo e avaliação de sistemas em redes de comunicação é viabilizado em parte pelo uso de simuladores. 
Para simuladores de tráfego, pode-se citar o NS2(\textit{Network Simulator 2}) e o OPNET(\textit{Optimized Network Engineering Tools}).

\nomenclature{OPNET}{Optimized Network Engineering Tools}

NS2 é um simulador de eventos discretos com foco em pesquisa de rede. NS2 apresenta suporte para simulações em TCP, roteamento, protocolos \textit{multicast} sobre rede com e sem fio\cite{ns2}. Os parâmetros de entrada do NS2 exigem do usuário tenha domínio da linguagem interpretada OTCL (\textit{Object oriented Tool Command Language}) para a correta descrição da simulação.

\nomenclature{OTCL}{Object oriented Tool Command Language}

A proposta do OPNET, diferentemente, é oferecer um ambiente de simulação de redes com modelagem visual para permitir ser utilizado para planejamento de capacidade e também para gerenciamento de desempenho de aplicação. A sua licença paga permite melhorar o desempenho de tecnologias comerciais.
